\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
%\usepackage{default}

\usetheme{Marburg}


\title{Bezpieczeństwo Systemów Komputerowych}
\subtitle{Szyfrowanie, Dystrybucja Kluczy}
\author{Kamil Owczarek \\ 195367}
\date{17.01.2014}

\begin{document}
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}

%\section{Definicja Bezpieczeństwa}
%\begin{frame}
% \frametitle{Co to jest bezpieczeństwo systemu %komputerowego?}
% System komputerowy jest bezpieczny, jeśli jego %użytkownik może na nim polegać,
% a zainstalowane oprogramowanie działa zgodnie ze swoją %specyfikacją.
% W myśl tej definicji, możemy system uznać za %bezpieczny, jeśli np. można od niego oczekiwać, 
% że wprowadzone na stałe dane nie zostaną utracone, nie %ulegną zniekształceniu i nie zostaną 
% pozyskane przez nikogo nieuprawnionego - ufamy, że %system będzie przechowywał i chronił dane. 
%\end{frame}

\section{Szyfrowanie}
\begin{frame}
\frametitle{Szyfrowanie}
\end{frame}
\subsection{Pojęcia podstawowe}
\begin{frame}
  \frametitle{Pojęcia podstawowe}
  \only<2>{
    \begin{block}{Kryptologia}
      Dziedzina wiedzy o przekazywaniu informacji 
      w sposób zabezpieczony przed niepowołanym dostępem.        
    \end{block}
  }
  \only<2>{
    \begin{block}{Kryptografia}
      Dział kryptologii zajmujący się tworzeniem szyfrów.       
    \end{block}
  }
  \only<2>{
    \begin{block}{Kryptoanaliza}
      Dział kryptologii zajmujący się łamaniem szyfrów.
    \end{block}
  }
  \only<3>{
    \begin{block}{Kryptogram}
      Inaczej szyfrogram - wiadomość zaszyfrowana.
      \\
      \begin{center}
      	\includegraphics[scale=0.9]{szyfr.png}      
      \end{center}
    \end{block}
  }
  \only<4>{
  \begin{center}
  	\includegraphics[scale=0.5]{klucz.jpg}
  \end{center}
    \begin{block}{Klucz}
      W kryptografii informacja służąca wykonaniu czynności takiej jak szyfrowanie lub deszyfrowanie.
    \end{block}
    
    \begin{block}{Rodzaje kluczy}
      \begin{itemize}
       \item symetryczne
       \item asymetryczne
      \end{itemize}
    \end{block}

  }
\end{frame}

\subsection{Szyfry klasyczne}
\begin{frame}
 \frametitle{Szyfry klasyczne}
 \begin{columns}
 	\column{.6\textwidth} 
 		\begin{enumerate}[<+->]
  			\item Szyfrowanie metodą podstawiania
 			 \begin{itemize}
   				\item Szyfr Cezara - zastąpienie znaku wiadomości znakiem \\o 3 pozycję dalszym w alfabecie (np. 'D' zamiast 'A')
   				\item Szyfr Captain Midnight - zastąpienie znaku \\w wiadomości znakiem dalszym w alfabecie \\o umówioną liczbę pozycji.
  			 \end{itemize}

  			\item Szyfrowania metodą przestawiania
 		\end{enumerate}
 	\column{.4\textwidth}
 	 \includegraphics<2->[scale=1.9]{Cezar.jpg}
 \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Szyfrowanie symetryczne i asymetryczne}
\begin{frame}
\frametitle{Szyfrowanie symetryczne i asymetryczne}
\end{frame}
%\begin{frame}
% \frametitle{Zasada Kerckhoffsa}
% \only<1>{
%  Poprzednie algorytmy opierały się na fakcie tajności %samego algorytmu szyfrowania.
%  \\
%  \alert{Jeżeli ktoś pozna algorytm to pozna wiadomość %nim zaszyfrowaną!}
% }
% \only<2>{
%  \begin{block}{Zasada Kerckhoffsa}
%    Algorytm szyfrowania i deszyfrowania jest jawny
%  \end{block}
  
  
%  Zgodnie z tą zasadą współczesne szyfry bazują nie na %tajności samego algorytmu, lecz
%  na utajeniu pewnego jego parametru \textbf{klucza}. %Kluczem może być np. liczba lub ciąg znaków.
% }
%\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Szyfrowanie symetryczne i asymetryczne:}
 \begin{enumerate}
  \pause \item Szyfrowanie symetryczne \\
    Ten sam klucz wykorzystywany do szyfrowania i deszyfrowania. 
    Wszyscy adresaci i nadawca muszą znać ten sam klucz.
  \pause \item Szyfrowanie asymetryczne \\
    Do szyfrowania i deszyfrowania służą dwa różne klucze. Pierwszy to tak zwany klucz publiczny,
    który służy do zaszyfrowania wiadomości. Jest dostępny dla innych użytkowników.
    Do rozszyfrowania wiadomości używany jest klucz prywatny, który jest znany tylko adresatowi.
    Należy pilnować, aby przy znajomości klucza publicznego nie dało się wywnioskować klucza prywatnego.
 \end{enumerate}
\end{frame}

%coś o trybach szyfrowania
\subsection{Przykłady obecnie stosowanych algorytmów szyfrowania}
\begin{frame}
\frametitle{Przykłady obecnie stosowanych algorytmów szyfrowania symetrycznego}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{DES}
 \begin{columns}
 \column{0.75\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item Wykorzystuje 64-bitowy klucz, przy czym jedynie 56 bitów jest używane, na jego podstawie generowane są 16 bitowe podklucze
    \item Szyfruje słowa 64-bitowe
    \item Algorytm szyfrowania oparty na sieci Feistela
    \item Algorytm wykonuje 16 iteracji dla danych
    \item Pracuje w 4 trybach: ECB, CBC, CFB i OFB
    \item Aby odszyfrować dane należy przejść przez algorytm z odwrotną sekwencją podkluczy.
    \item Jest podstawą działania algorytmu 3DES
  \end{itemize}
  \column{0.25\textwidth}
  \includegraphics[scale=0.35]{des.png}
 \end{columns}
 \
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{IDEA}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Algorytm opracowany w Szwajcarii
			\item Przetwarza 64-bitowe bloki danych
			\item Wykorzystuje 128-bitowy klucz
			\item Wykonuje 8 iteracji według schematu
			 pokazanego na rysunku obok
		\end{itemize}
	\column{0.5\textwidth}
		\includegraphics[scale=0.25]{idea.png}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Blowfish}
\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Operuje na blokach wejściowych o
			 długości 64 bit
			\item używa kluczy o długości od 32 do 448 bitów
			\item Wykonuje 16 iteracji
			\item Szacuje się, że atak na 64-bitowy
			 Blowfish zajmuje tyle ile atak na 
			 73-bitowy bardziej tradycyjny szyfr
			\item Popularny \\w rozwiązaniach opensource 
		\end{itemize}
	\column{0.5\textwidth}
	\includegraphics[scale=0.32]{blowfish.png}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{AES}
	\begin{itemize}
		\item Algorytm został wyłoniony na konkursie 
		rozpisanym przez NIST w 1997, znany pod roboczą nazwą Rijndael
		\item Działa na blokach danych o rozmiarze 128 
		bitów
		\item Używa kluczy o długościach 128, 192 i  256
		\item W zależności od długości klucza wykonuje 		
		odpowiednio 10, 12, lub 14 iteracji
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Przykłady algorytmów szyfrowania asymetrycznego}
 \begin{itemize}
 	\item RSA
 	\item Algorytm ElGamal
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{RSA}
	\begin{itemize}
		\item Wybieramy losowo dwie duże liczby 
		pierwsze p i q, duże - co najmniej 100 cyfr w 
		zapisie dziesiętnym
		\item Obliczamy $ n = p*q $
		\item Znajdujemy liczbę e względnie pierwszą z 
		wartością funkcji $ \phi  $(Eulera) dla liczby 
		n ($\phi(n) = (p-1)(q-1)$), 
		przy czym $ 1 < e < n $
		\item znajdujemy liczbę $d = e^{-1} mod \phi(n)$
		\item klucz publiczny:(n, e), klucz prywatny: (n, d)
		\item Szyfrowanie: wiadomość dzielimy na bloki $m_i$ o wartości liczbowej nie większej niż n i liczymy
		$c_i = m_i^e$ $mod$ $n$
		\item Odszyfrowanie: $m_i = c_i^d$ $mod$ $n$
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Przykładowe zastosowania kryptografii}
\begin{frame}
	\frametitle{Przykładowe zastosowania kryptografii}
	\begin{itemize}
		\item Szyfrowanie wiadomości
		\item Szyfrowanie danych na nośnikach
		\item Potwierdzanie autentyczności danych
		\item Dowodzenie nienaruszenia wiadomości
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Osiąganie poufności, autentyczności, nienaruszalności danych}
	\begin{enumerate}
		\item Tworzymy skrót wiadomości przy użyciu funkcji skrótu
		\item Szyfrujemy skrót kluczem prywatnym nadawcy
		\item Wysyłamy wiadomość i zaszyfrowany skrót (sumę kontrolna)
		\item Odbiorca odszyfrowuje wiadomość
		\item Odbiorca weryfikuje autentyczność wiadomości na podstawie sumy kontrolnej, treści wiadomości i klucza publicznego nadawcy
	\end{enumerate}
	\includegraphics[scale=0.365]{sumakontrolna.png}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Podpis cyfrowy}
	Funkcje skrótu można wykorzystać do zrealizowania 
	podpisu cyfrowego.
	\newline
	\\
	\begin{block}{Podpis Cyfrowy}
	Dane dołączone do przesyłanej informacji, w celu 
	zweryfikowania jej autentyczności.
	\end{block}
\end{frame}

\section{Dystrybucja Kluczy}
\begin{frame}
\frametitle{Dystrybucja Kluczy}
\end{frame}
\subsection{Certyfikaty}
\begin{frame}
	\frametitle{Certyfikaty}
	\only<1>{
	 Aby uniknąć podstawiania w sieci fałszywych kluczy
	 publicznych powstały urzędy certyfikacji.
	 }
	 \only<2>{
	 Wydają one certyfikaty poświadczające, że dany  
	 klucz publiczny należy do danego użytkownika.
	 }
	 \only<2>{
	 W odpowiednich sytuacjach certyfikat może zostać
	 cofnięty.
	 }
	 \only<3>{
	 Certyfikat zawiera:
	 \begin{itemize}
	 \item Klucz publiczny podmiotu
	 \item Opis tożsamości podmiotu
	 \item Podpis cyfrowy złożony przez zaufaną osobę 3
	 \end{itemize}
	 }
\end{frame}
\subsection{PKI}
\begin{frame}
	\frametitle{PKI}
	\only<1>{
	W ogólności sprzęt, oprogramowanie, zespół ludzi 
	oraz procedury służące do administrowania 	
	certyfikatami klucza publicznego.
	}
	\only<2>{
	Schematyczny rysunek przedstawiający PKI:
	\includegraphics[scale=0.3]{pki.png}
	}
\end{frame}
%\section{Wirusy, robaki, exploity,...}
%\begin{frame}
% zastanów się czy nie wrzucić obrazka z robakiem
%\end{frame}
%\begin{frame}
% \frametitle{Wirusy}
% \begin{block}{Wirus komputerowy}
% Program posiadający zdolność replikacji, wykorzystujący 
% do swojego działania system operacyjny lub zachowania 
% użytkownika. Przenosi się przez pliki lub bezpośredni 
% zapis w sektorze nośnika danych.
% \end{block}
% Skutki działań:
% \begin{itemize}
% \item Utrudnienie pracy systemu
% \item Niszczenie danych
% \item Kradzież danych
% \item Dokonywanie ataków sieciowych
% \item Tworzenie grupy typu botnet
% \item Zatrzymanie pracy komputera
% \end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Robaki}
%\begin{block}{Robak komputerowy}
%Podobny do wirusa komputerowego, z tą różnicą, że nie potrzebuje nosiciela do rozprzestrzeniania się. Czesto pełni rolę backdoora lub konia trojańskiego.
%\end{block}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Exploity}
%\begin{block}{Exploit}
%	Program, który wykorzystuje błędy w oprogramowaniu w 
%	celu przejęcia kontroli i wykonania tzw. shellcode'u
%\end{block}
%\begin{block}{Shellcode}
%	Prosty niskopoziomowy program odpowiedzialny za 
%	wywołanie powłoki systemowej. Często pozwala na 
%	uzyskanie nieautoryzowanego dostępu do danego 
%	systemu komputerowego.
%\end{block}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Rootkit}
%\begin{block}{Rootkit}
%	Oprogramowanie pomocne przy włamywaniu do systemu. Modyfikuje jądro systemu w taki sposób, aby zamaskować szkodliwe działania podejmowane przez np. konie trojańskie czy oprogramowanie szpiegujące.
%\end{block}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Ataki - przykłady}
%\begin{itemize}
%\item session hijacking - przechwytywanie sesji - włamywacz próbuje uzyskać dostęp do istniejącej sesji użytkownika
%\item IP spoofing - atak przez wysyłanie pakietów z sfałszowanym adresem IP, w celu podszycia się pod kogoś
%\item DoS - atak na system komputerowy w celu uniemożliwienia jego działania (np. poprzez wyczerpanie limitu gniazd dla serwera www)
%\item DDoS - atak mający uniemożliwić działanie systemu komputerowego przeprowadzony z wielu miejsc jednocześnie
%\item Land attack - rodzaj ataku DDoS, w którym komputer na skutek odebranych danych wpada w nieskończoną pętle, co powoduje zajęcie połączenia sieciowego
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Metody włamań - przykłady}
%Oprócz wcześniej wymieniony sposobów uzyskiwania informacji z cudzego komputera istnieją też metody włamań takie jak:
%\begin{itemize}
%\item Backdoor
%\item Koń trojański
%\item Keylogger
%\item Łamanie haseł
%\item Logic Bomb
%\end{itemize}
%\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{Dziękuję za uwagę ;)}
\end{frame}

\end{document}
